\documentclass[a4paper, 12pt]{book}
%\documentclass[a4paper, 12pt, draft]{book}  Nalogo preverite tudi z opcijo draft, ki vam bo pokazala, katere vrstice so predolge!

% Load the package with the acronym option
\usepackage[acronym,nomain]{glossaries}
\usepackage[utf8x]{inputenc}   % omogoča uporabo slovenskih črk kodiranih v formatu UTF-8
\usepackage[slovene,english]{babel}    % naloži, med drugim, slovenske delilne vzorce
\usepackage[pdftex]{graphicx}  % omogoča vlaganje slik različnih formatov
\usepackage{subcaption}
\graphicspath{ {./images/} }
\usepackage{fancyhdr}          % poskrbi, na primer, za glave strani
\usepackage{amssymb}           % dodatni simboli
\usepackage{amsmath}           % eqref, npr.
%\usepackage{hyperxmp}
\usepackage[hyphens]{url}  % dodal Solina
\usepackage{comment}       % dodal Solina

%\usepackage{refcheck}

\usepackage{multirow}
\usepackage{booktabs}

%sudo apt-get install texlive-fonts-recommended
\usepackage[pdftex, colorlinks=true,
            citecolor=black, filecolor=black,
            linkcolor=black, urlcolor=black,
            pagebackref=false,
            pdfproducer={LaTeX}, pdfcreator={LaTeX}, hidelinks, unicode]{hyperref}

\usepackage{color}       % dodal Solina
\usepackage{soul}       % dodal Solina

%sudo apt-get install texlive-science
%\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage[linesnumbered,ruled]{algorithm2e}

%Slovensko "Algoritem"
\newenvironment{algoritem}[1][htb]
  {\renewcommand{\algorithmcfname}{Algoritem}% Update algorithm name
   \begin{algorithm}[#1]%
  }{\end{algorithm}}

\usepackage[square,numbers]{natbib}     %Inline citiranje

%COMMON VARIABLES AND FUNCTIONS FOR PSEUDOCODE
\SetKwInOut{Input}{Input}
\SetKwInOut{Output}{Output}

\SetKwData{Buff}{buff}
\SetKwData{SlicePts}{slice\_pts}
\SetKwData{CenterPts}{center\_pts}
\SetKwData{Hull}{hull}
\SetKwData{Hulld}{hull2d}
\SetKwData{HulldPath}{hull\_2d\_path}
\SetKwData{PtsIn}{pts\_in}
\SetKwData{Points}{points}
\SetKwData{Vertices}{vertices}
\SetKwData{Np}{np}
\SetKwData{Poi}{poi}
\SetKwData{Step}{step}
\SetKwData{Slices}{slices}
\SetKwData{PSorted}{p\_sorted}

\SetKwFunction{PointsAround}{points\_around}
\SetKwFunction{Len}{len}
\SetKwFunction{ConvexHull}{ConvexHull}
\SetKwFunction{Path}{Path}
\SetKwFunction{ContainsPoints}{contains\_points}
\SetKwFunction{Sum}{sum}
\SetKwFunction{PolyCentroid}{poly2d\_centroid}
\SetKwFunction{Hstack}{hstack}
\SetKwFunction{Append}{append}
\SetKwFunction{Array}{array}
\SetKwFunction{Meshgrid}{meshgrid}
\SetKwFunction{InHull}{in\_hull}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%	DIPLOMA INFO
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\ttitle}{Analiza vertikalnosti stebrov visokonapetostnih omrežij s pomočjo obdelave oblaka točk}
\newcommand{\ttitleEn}{High voltage network pillar verticality analysis by means of point cloud processing}
\newcommand{\tsubject}{\ttitle}
\newcommand{\tsubjectEn}{\ttitleEn}
\newcommand{\tauthor}{Egidij Egej Vencelj}
\newcommand{\tkeywords}{računalniški vid, napake, samodejno, zaznavanje, analiza, oblak točk}
\newcommand{\tkeywordsEn}{computer vision, detection, fault, automatic, analysis, point cloud}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%	HYPERREF SETUP
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\hypersetup{pdftitle={\ttitle}}
\hypersetup{pdfsubject=\ttitleEn}
\hypersetup{pdfauthor={\tauthor, matjaz.kralj@fri.uni-lj.si}}
\hypersetup{pdfkeywords=\tkeywordsEn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% postavitev strani
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\addtolength{\marginparwidth}{-20pt} % robovi za tisk
\addtolength{\oddsidemargin}{40pt}
\addtolength{\evensidemargin}{-40pt}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.3} % ustrezen razmik med vrsticami
\setlength{\headheight}{15pt}        % potreben prostor na vrhu
\renewcommand{\chaptermark}[1]%
{\markboth{\MakeUppercase{\thechapter.\ #1}}{}} \renewcommand{\sectionmark}[1]%
{\markright{\MakeUppercase{\thesection.\ #1}}} \renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt} \renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
\fancyhf{}
\fancyhead[LE,RO]{\sl \thepage}
%\fancyhead[LO]{\sl \rightmark} \fancyhead[RE]{\sl \leftmark}
\fancyhead[RE]{\sc \tauthor}              % dodal Solina
\fancyhead[LO]{\sc Diplomska naloga}     % dodal Solina


\newcommand{\BibTeX}{{\sc Bib}\TeX}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% naslovi
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\newcommand{\autfont}{\Large}
\newcommand{\titfont}{\LARGE\bf}
\newcommand{\clearemptydoublepage}{\newpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}}
\setcounter{tocdepth}{1}	      % globina kazala

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% konstrukti
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newtheorem{izrek}{Izrek}[chapter]
\newtheorem{trditev}{Trditev}[izrek]
\newenvironment{dokaz}{\emph{Dokaz.}\ }{\hspace{\fill}{$\Box$}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% PDF-A
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% define medatata
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\def\Title{\ttitle}
\def\Author{\tauthor, egej.vencelj@gmail.com}
\def\Subject{\ttitleEn}
\def\Keywords{\tkeywordsEn}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \convertDate converts D:20080419103507+02'00' to 2008-04-19T10:35:07+02:00
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\def\convertDate{%
    \getYear
}

{\catcode`\D=12
 \gdef\getYear D:#1#2#3#4{\edef\xYear{#1#2#3#4}\getMonth}
}
\def\getMonth#1#2{\edef\xMonth{#1#2}\getDay}
\def\getDay#1#2{\edef\xDay{#1#2}\getHour}
\def\getHour#1#2{\edef\xHour{#1#2}\getMin}
\def\getMin#1#2{\edef\xMin{#1#2}\getSec}
\def\getSec#1#2{\edef\xSec{#1#2}\getTZh}
\def\getTZh +#1#2{\edef\xTZh{#1#2}\getTZm}
\def\getTZm '#1#2'{%
    \edef\xTZm{#1#2}%
    \edef\convDate{\xYear-\xMonth-\xDay T\xHour:\xMin:\xSec+\xTZh:\xTZm}%
}

\expandafter\convertDate\pdfcreationdate

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% get pdftex version string
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcount\countA
\countA=\pdftexversion
\advance \countA by -100
\def\pdftexVersionStr{pdfTeX-1.\the\countA.\pdftexrevision}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% XMP data
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{xmpincl}
\includexmp{pdfa-1b}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% pdfInfo
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\pdfinfo{%
    /Title    (\ttitle)
    /Author   (\tauthor, egej.vencelj@gmail.com)
    /Subject  (\ttitleEn)
    /Keywords (\tkeywordsEn)
    /ModDate  (\pdfcreationdate)
    /Trapped  /False
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Acronyms
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\newacronym{ca}{CA}{Classification accuracy}
\newacronym{dbms}{DBMS}{Database management system}
\newacronym{lidar}{LiDAR}{Light detection and ranging}
\newacronym{gnss}{GNSS}{Global navigation satellite system}
%\newacronym{imu}{IMU}{Inertial ueasurement unit}
\newacronym{gps}{GPS}{Global positioning pystem}
\newacronym{dbscan}{DBSCAN}{Density-based spatial clustering of applications with noise}
\newacronym{ransac}{RANSAC}{Random sample consensus}
\newacronym{tls}{TLS}{Terrestrial lidar system}
\newacronym{als}{ALS}{Airborne lidar system}
\newacronym{ins}{INS}{Inertial navigation system}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}
\selectlanguage{slovene}
\frontmatter
\setcounter{page}{1} %
\renewcommand{\thepage}{}       % preprecimo težave s številkami strani v kazalu
\newcommand{\sn}[1]{"`#1"'}                    % dodal Solina (slovenski narekovaji)

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%naslovnica
 \thispagestyle{empty}%
   \begin{center}
    {\large\sc Univerza v Ljubljani\\%
      Fakulteta za računalništvo in informatiko}%
    \vskip 10em%
    {\autfont \tauthor\par}%
    {\titfont \ttitle \par}%
    {\vskip 3em \textsc{DIPLOMSKO DELO\\[5mm]         % dodal Solina za ostale študijske programe
%    VISOKOŠOLSKI STROKOVNI ŠTUDIJSKI PROGRAM\\ PRVE STOPNJE\\ RAČUNALNIŠTVO IN INFORMATIKA}\par}%
    UNIVERZITETNI  ŠTUDIJSKI PROGRAM\\ PRVE STOPNJE\\ RAČUNALNIŠTVO IN INFORMATIKA}\par}%
%    INTERDISCIPLINARNI UNIVERZITETNI\\ ŠTUDIJSKI PROGRAM PRVE STOPNJE\\ RAČUNALNIŠTVO IN MATEMATIKA}\par}%
%    INTERDISCIPLINARNI UNIVERZITETNI\\ ŠTUDIJSKI PROGRAM PRVE STOPNJE\\ UPRAVNA INFORMATIKA}\par}%
%    INTERDISCIPLINARNI UNIVERZITETNI\\ ŠTUDIJSKI PROGRAM PRVE STOPNJE\\ MULTIMEDIJA}\par}%
    \vfill\null%
    {\large \textsc{Mentor}: izr. prof. dr. Danijel Skočaj\par}%
   	%{\large \textsc{Somentor}:  izr.\ prof.\ dr. Martin Krpan \par}%
    {\vskip 2em \large Ljubljana, 2019 \par}%
\end{center}
% prazna stran
%\clearemptydoublepage      % dodal Solina (izjava o licencah itd. se izpiše na hrbtni strani naslovnice)

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%copyright stran
\thispagestyle{empty}
\vspace*{8cm}

\noindent
{\sc Copyright}.
Rezultati diplomske naloge so intelektualna lastnina avtorja in Fakultete za računalništvo in informatiko Univerze v Ljubljani.
Za objavo in koriščenje rezultatov diplomske naloge je potrebno pisno privoljenje avtorja, Fakultete za računalništvo in informatiko ter mentorja.

\begin{center}
\mbox{}\vfill
\emph{Besedilo je oblikovano z urejevalnikom besedil \LaTeX.}
\end{center}
% prazna stran
\clearemptydoublepage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% stran 3 med uvodnimi listi
\thispagestyle{empty}
\vspace*{4cm}

\noindent
Fakulteta za računalništvo in informatiko izdaja naslednjo nalogo:
\medskip
\begin{tabbing}
\hspace{32mm}\= \hspace{6cm} \= \kill
Tematika naloge:
\end{tabbing}
Računalniški vid se vse bolj uveljavlja za reševanje različnih aplikativnih problemov.
Eden izmed takšnih problemov je tudi avtomatski nadzor naklonov stebrov visokonapetostnega električnega omrežja.
V diplomski nalogi razvijte postopek, ki s procesiranjem oblaka 3D točk, posnetega iz zraka s senzorjem LIDAR, avtomatsko določi središčnico stebra ter izračuna naklon stebra oz. njegov odklon od vertikalne lege.
Postopek implementirajte in aplicirajte na realnih podatkih.
Dobljene rezultate primerjajte z ročno določenimi ter ocenite uspešnost delovanja predlaganega postopka.
\vspace{15mm}
\vspace{2cm}

% prazna stran
\clearemptydoublepage

% zahvala
\thispagestyle{empty}\mbox{}\vfill\null\it%
\noindent
Zahvaljujem se bližnjim, ki so me tekom študija podpirali.
Še posebna zahvala gre mojemu pokojnemu dedu, ki me je med študijem finančno in moralno podpiral.
Prav tako se zahvaljujem družini Bernik za vso podporo v zadnjem letu študija.
Zahvalil bi se tudi mentorju izr. prof. dr. Danijelu Skočaju za mentorstvo in potrpljenje.% in doc. dr. Luku Čehovinu Zajcu, ter sošolcem, s katerimi sem skozi leta študija sodeloval.
\rm\normalfont

% prazna stran
\clearemptydoublepage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% posvetilo, če sama zahvala ne zadošča :-)
%\thispagestyle{empty}\mbox{}{\vskip0.20\textheight}\mbox{}\hfill\begin{minipage}{0.55\textwidth}%
%Dediju.
%\normalfont\end{minipage}

% prazna stran
\clearemptydoublepage


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% kazalo
\pagestyle{empty}
\def\thepage{}% preprecimo tezave s stevilkami strani v kazalu
\tableofcontents{}

% Po želji
%\listoffigures
%\listoftables

% prazna stran
\clearemptydoublepage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% seznam kratic

\chapter*{Seznam uporabljenih kratic}  % spremenil Solina, da predolge vrstice ne gredo preko desnega roba


%\begin{comment}
%\begin{tabular}{l|l|l}
%  {\bf kratica} & {\bf angleško} & {\bf slovensko} \\ \hline
%  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
%  {\bf CA} & classification accuracy & klasifikacijska točnost \\
%  {\bf DBMS} & database management system & sistem za upravljanje podatkovnih baz \\
%  {\bf LiDAR} & light detection and ranging & svetlobna senzoPoglavje 2rika in merjenje \\
%  \dots & \dots & \dots \\
%\end{tabular}
%\end{comment}

%po potrebi razširi prvo kolono tabele na račun drugih dveh!
%TODO: Preveri, če vse uporabljaš
\noindent\begin{tabular}{p{0.15\textwidth}|p{.4\textwidth}|p{.4\textwidth}}
    %{\bf CA}        & Classification accuracy & Klasifikacijska točnost \\
    {\bf DBMS}      & Database management system & Sistem za upravljanje s podatkovnimi zbirkami \\
    {\bf LiDAR}     & Light detection and ranging & Svetlobno zaznavanje in merjenje \\
    {\bf GNSS}      & Global navigation satellite system & Globalni satelitski sistem navigiranja \\
    %{\bf IMU}       & Inertial measurement unit & Enota za inercijske meritve \\
    {\bf GPS}       & Global positioning system & Globalni sistem pozicioniranja \\
    {\bf DBSCAN}    & Density-based spatial clustering of applications with noise & Prostorsko gručenje šumnih podatkov \\
    {\bf RANSAC}    & Random sample consensus & Soglasje naključnih množic \\
    {\bf TLS}       & Terrestrial lidar system & Talni LiDAR sistem \\
    {\bf ALS}       & Airborne lidar system & Zračni LiDAR sistem \\
    {\bf INS}       & Inertial navigation system & Inercijski navigacijski sistem \\
\end{tabular}

% prazna stran
\clearemptydoublepage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% povzetek
\addcontentsline{toc}{chapter}{Povzetek}
\chapter*{Povzetek}

\noindent\textbf{Naslov:} \ttitle
\bigskip

\noindent\textbf{Avtor:} \tauthor
\bigskip

\noindent\textbf{Povzetek:}
\noindent
%TODO:
%Povzetka nista v redu.
%Izognite se omembi podjetja, govorite o problemu.
%Povzemite torej kaj je bila motivacija, problem, povzemite postopek, ki ste ga implementirali ter povzemite rezultate.
%To je Povzetek; povzeti morate vsebino dela (in ne navesti le motivacijo, kot je zdaj).

%\noindent V vzorcu je predstavljen postopek priprave diplomskega dela z uporabo okolja \LaTeX. Vaš povzetek mora sicer vsebovati približno 100 besed, ta tukaj je odločno prekratek.
%Dober povzetek vključuje: (1) kratek opis obravnavanega problema, (2) kratek opis vašega pristopa za reševanje tega problema in (3) (najbolj uspešen) rezultat ali prispevek magistrske naloge.

Za nemoteno oskrbo z električno energijo, ki je ključen element moderne infrastrukture, je potrebna tehnična brezhibnost električnih omrežij.
Pregled električnih omrežij se zaradi njihove velikosti izvaja z letečega plovila s katerim zajemamo prostorske in druge podatke.
Zaradi velikega števila prostorskih podatkov se pojavlja potreba po hitri in zanesljivi obdelavi, na podlagi katere določamo nekatere okvare omrežja.
Samodejna določitev karakterističnih točk stebrov omrežja nam omogoča določitev primerov, kjer obstaja sum kritičnega odklona, torej okvare stebra omrežja.
V diplomskem delu smo razvili postopek za samodejno določanje karakterističnih točk stebrov.
Samodejno določitev karakterističnih točk smo dosegli z obdelavo oblaka točk s pomočjo kombinacije ustaljenih metod s področja računališkega vida.
V okviru diplomskega dela smo rezultate postopka primerjali z ročno določenimi točkami in na podlagi razlik ocenili uspešnost razvitega postopka.

%V okviru pregleda omrežja je potrebno zaradi velikega števila gradnikov omrežja in njegove fizične velikosti hitro in učinkovito na podlagi zajetih prostorskih podatkov zaznati kritično odklonjene primere stebrov.

%V podjetju Panarch se ukvarjamo z analizo izpravnosti visokonapetostnih omrežij.
%Eden od produktov je analiza prostorskih podatkov, kjer del celotne analize sestavlja analiza odklonov stebrov omrežja.
%Zaradi velike količine podatkov in človeškega faktorja je proces določanja okvar smiselno v čim večji meri avtomatizirati.
%Rezultat dela je postopek in njegova implementacija za določitev karakterističnih točk in zaznavo ukrivljenih oziroma odklonjenih stebrov omrežja.
%Postopek bo zmanjšal obseg človeškega dela, potreben čas za analizo, ter zmanjšal odstopanja, ki nastajajo zaradi človeške presoje.


\bigskip

\noindent\textbf{Ključne besede:} \tkeywords.
% prazna stran
\clearemptydoublepage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% abstract
\selectlanguage{english}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}
\chapter*{Abstract}

\noindent\textbf{Title:} \ttitleEn
\bigskip

\noindent\textbf{Author:} \tauthor
\bigskip

\noindent\textbf{Abstract:}
\noindent
Technical flawlessness of power grids is required for an uninterrupted flow of electricity, a key element of modern infrastructure.
Due to their size, inspections of power grids are carried out with a flying vessel, which captures spatial and other data.
Due to the large size of this spatial data, there is a need for fast and reliable processing, based on which we determine some of the network failures.
The automatic determination of the characteristic points of the network pylons enables us to identify cases where a suspicion of a critical declination is present, ie. the failure of the network pylon.
In this thesis we have developed a procedure for automatically determining the characteristic points of the pylons.
The automatic determination of characteristic points was achieved by point cloud processing, using a combination of established methods in the field of computer vision.
We compared the results of the procedure with manually determined points, and evaluated the success of the developed procedure on the basis of differences.

\bigskip

\noindent\textbf{Keywords:} \tkeywordsEn.
\selectlanguage{slovene}
% prazna stran
\clearemptydoublepage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\mainmatter
\setcounter{page}{1}
\pagestyle{fancy}
\chapter{Uvod}
\label{ch0}

\section{Motivacija}
\label{uvod_motiv}

%Električna energija je eden ključnih elementov moderne infrastrukture.
%Nemotena oskrba z električno energijo je nujna tako na državni ravni, kot tudi na ravni gospodinjstev.
Za oskrbo z električno energijo so potrebna električna omrežja, ki omogočajo prenos električne energije od izvora do končnih uporabnikov.
Na elementih omrežjih se pojavljajo napake, ki so posledica vremenskih in drugih mehanskih vplivov, konstrukcijskih napak, dotrajanosti posameznih elementov ali pa posledica slabega vzdrževanja koridorja (vpliv vegetacije).
Pogosto je za vzdrževanje takih sistemov za celotno državo zadolžen en sam prenosni operater, zato poleg samega vzdrževanja pregled omrežja in analiza podatkov postaneta dodaten logističen problem.
Zaradi tega prenosni operaterji za pregled omrežja pogosto najamejo zunanjega izvajalca.

Eden od produktov v okviru takega naročila je analiza prostorskih podatkov, zajetih s sistemom \gls{lidar}.
Ena od možnih napak, s katero se srečujemo v okviru pregleda omrežja, je odklon oziroma ukrivljenost stebra, ki je lahko posledica prevelike natezne napetosti žic, plazenja ali pogrezanja tal ali pa gre za povsem namensko konstrukcijsko odločitev.
Samodejni procesi v industriji omogočajo hitrejši in pogosto bolj konsistenten produkt, hkrati pa omogočajo povečanje produktivnosti in sočasno zmanjšanje obsega človeškega dela.
V diplomskem delu se bomo osredotočili na samodejno analizo stebrov oziroma njihovih odklonov.

%Eno izmed podjetij, ki se ukvarjajo z inšpekcijo omrežij, je podjetje Panarch s sedežem v Kranju.
%Podjetje se ukvarja s celovito diagnostiko visokonapetostnih omrežij za Evropski trg.
%Podjetje pokriva segmente zajema in analize podatkov za naročnike.
%
%V okviru takega naročila je zajeta tudi analiza odklonov, oziroma ukrivljenosti stebrov.


%Do sedaj je bila analiza opravljena ročno.
%Zaposleni morajo šumne podatke najprej očistiti, temu pa sledi analiza in poročilo.
%Delo je v mnogih ozirih smiselno avtomatizirati, saj gre za velike količine šumnih %podatkov, katerih obdelava je zaradi same oblike časovno precej zahtevna.
%
%Kljub temu, da pričakujemo nekaj izrednih primerov, ki nastajajo zaradi geografskih %značilnosti območja menim, da je mogoče velik del opravila izvesti avtomatsko.
%Tovrstni izzivi so precej popularni in se navezujejo na področje strojnega vida.
%S tem področjem se ukvarjajo tudi v laboratoriju \gls{vicos} na Fakulteti za %Račuinalništvo in Informatiko v Ljubljani, kjer sem izbral svojega mentorja izr. prof. dr. %Danijela Skočaja.
%Za razvoj robustnega postopka zaznavanja točk interesa se bom poslužil večih klasičnih %pristopov, ki jih bom med seboj povezal.

\section{Definicija problema}
Daljnovodi so infrastrukturni objekti, ki se raztezajo na ogromnih razdaljah.
Tehnologija zajema podatkov že omogoča zajem podatkov v takem obsegu, pogosto pa se pojavljajo problemi pri interpretaciji tovrstnih podatkov zaradi njihove količine.
Človeško delo predstavlja ozko grlo v postopku obdelave, saj je ročno določanje karakterističnih točk precej zamuden postopek.
Samodejno določene karakteristične točke neposredno omogočajo tudi samodejno analizo odklonov stebrov.
Zaradi omenjenih razlogov bi bilo smiselno čim večji del procesa opraviti samodejno.

V diplomskem delu se posvečamo razvoju postopka za analizo napak s pomočjo obdelave oblaka točk.
Primer oblaka točk je prikazan na sliki \ref{fig:las_by_return_all}.
Zasnovali bomo postopek samodejne določitve karakterističnih točk stebrov in analize njihovih odklonov.
Postopek bo omogočil hitrejšo in bolj konsistentno obdelavo prostorskih podatkov.
\begin{figure}[htb]
    \centering
    \includegraphics[width=.65\textwidth]{las_by_return_all}
    %\captionsetup{width=0.65\linewidth}
    \caption{Oblak točk v okolici stebra električnega omrežja.}
    \label{fig:las_by_return_all}
\end{figure}

%V okviru analize zajetih podatkov je mogoče uporabiti ustaljene metode za klasifikacijo pogosto iskanih objektov \cite{oo_detection}, za namenske probleme pa je postopke potrebno razviti.
%Prav tako se pri zajemu pojavljajo napake \cite{brennan2006object}, ki jih je v določeni meri mogoče samodejno odpraviti, veliko pa je potrebnih tudi ročnih popravkov.

\section{Pregled ustaljenih metod in sorodne literature}
\label{uvod_pregled}
Do sedaj sta se določitev in analiza vertikal ter njihovih odklonov opravljala ročno.
Pred samim pregledom je bilo potrebno v program za prikaz prostorskih podatkov naložiti prave datoteke, saj pregled vseh podatkov sočasno zaradi njihove velike količine ni mogoč.
Na sliki \ref{fig:las_by_file_close} je prikazan primer oblaka točk za steber, kjer je razvidno, da se zapisi nahajajo v različnih datotekah.
Posamezna datoteka hrani točke za omejeno površino, zato se lahko zapisi točk za posamezen steber nahajajo v različnih datotekah.
%V program za obdelovanje prostorskih podatkov je bilo potrebno sprva naložiti prave bloke, ker zaradi njihove količine obdelovanje vseh podatkov na enkrat ni mogoče Slika \ref{fig:las_by_file_close}).

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \includegraphics[width=.65\textwidth]{las_by_file_close}
    %\captionsetup{width=0.65\linewidth}
    \caption{Oblak točk, kjer so točke obarvane glede na datoteke, v katerih se nahajajo njihovi zapisi.}
    \label{fig:las_by_file_close}
\end{figure}

%Nadaljni koraki obdelave zahtevajo določitev dveh točk.
%Prva je središčna točka na vrhu, druga pa je središčna točka ob temelju stebra visokonapetostnega omrežja.
Za tem sta se morala določiti vrh in središče pri temelju za posamezen steber.
Prostorski podatki so na monitorju predstavljeni ploskovno, kar zahteva sočasno gledanje iz večih perspektiv.
To povzroča odstopanja, saj se človek lahko osredotoči le na posamezen pogled v nekem trenutku.
Zaradi omejene gostote točk, je na tem koraku potrebna človeška presoja in domensko znanje.
%Zaposleni je moral po lastni presoji določiti točko, ki naj bi predstavljala centroid glede na točke v bližini.
%Ko sta bili točki določeni je bilo potrebno določiti še premico, ki poteka skoz njiju
Za tem se je moralo določiti še vertikalo stebra, torej daljico med določenima točkama.
%Izmeriti je bilo potrebno horizontalni odmik med središčem pri temelju in vrhom, ter podatek vnesti v zaledno bazo podatkov preko uporabniškega vmesnika \gls{dbms}.
Te podatke o karakteristikah stebra je bilo potrebno prek uporabniškega vmesnika \gls{dbms} vnesti v zaledno bazo podatkov.
%Zaradi števila korakov v postopku je bilo tveganje za napake pri človeškem delu precej visoko.
Tak postopek je bilo potrebno ponoviti za vsak steber, nato pa so se morali izračunati še odkloni stebrov glede na določene točke.
% poračunali s pomočjo funkcionalnosti PostGIS vtičnika za PostgreSQL, torej v bazi sami.

V okviru obdelave podatkov se je moralo odstraniti tudi šumne podatke in popravljati razrede slabo označenih točk.
Šum se pojavlja pod talno površino, nad opazovanimi objekti, okrog reflektivnih objektov in tudi drugje.
Šum se je odstranjeval kombinirano s samodejnimi \cite{fang2004noise} in ročnimi metodami.

Za določitev talne površine so se in se še vedno uporabljajo različne metode glede na zahteve projekta in potreb \cite{oo_detection, brennan2006object, charaniya2004supervised, meng2010ground}.
Določitev talne površine je pomembna za druge analize in generiranje rastrskih slik površja \cite{khosravipour2014generating, khosravipour2015effect, zhang2007airborne}.

Zaradi ponavljajoče se narave dela in števila korakov v postopku je zaposlenim zbranost in posledično natančnost lahko upadla.
Postopek je bil zaradi števila korakov in časa izvajanja posameznega koraka tudi časovno zamuden.

\section{Predviden pristop}

Delovni proces bomo nadgradili z vmesnim členom samodejne zaznave karakterističnih točk stebrov in njihovih vertikial.
Posledica je sprememba poteka obdelave podatkov, ki je orisan na sliki \ref{fig:flowchart}.
Namesto, da bi se pregledovalo vse stebre, želimo, da postopek sam izloči stebre, kjer pregled ni nujen.
Samodejno želimo določiti karakteristične točke stebrov in opraviti analizo odklonov, preden zaposleni pričnejo interakcijo s podatki.
Na sliki \ref{fig:flowchart} je ta člen označen z vijolično barvo.
Postopek bomo podrobneje predstavili v poglavju \ref{ch2}.
Rezultati postopka se bodo zapisali v podatkovno bazo, kar nam bo omogočilo učinkovito izbiro primerov, ki jih je potrebno ročno preveriti (označeno oranžno).

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{flowchart}
    \caption{Grafični prikaz postopka od zajema podatkov, do izdelave poročila analize vertikalnosti stebrov visokonapetostnih omrežij.}
    \label{fig:flowchart}
\end{figure}

V poglavju \ref{ch1} bomo predstavili vhodne podatke.
Predstavili bomo tehnologijo zajema, strukturo podatkov in njihove karakteristike.
V tem poglavju so opisani tudi opazovani objekti in njihove značilnosti.

V poglavju \ref{ch2} je podrobneje predstavljen postopek samodejne določitve karakterističnih točk stebrov visokonapetostnih omrežij.
To zajema določitev talne površine ter vrha stebra in središča pri temelju.
Predstavljeni so tudi pogosti problemi, ki jih srečujemo v praksi in predlagane rešitve nanje.
Na koncu poglavja so opisane tudi implementacijske podrobnosti postopka.

V poglavju \ref{ch3} ocenimo uspešnost postopka.
Najprej predstavimo zbirko testnih podatkov, nato pa določimo metriko in postopek merjenja napak, razložimo in določimo pa tudi tipe napak.
Za tem si ogledamo konkretne rezultate, na koncu pa jih še ocenimo.

%TODO: Premik v implementacijo
%\section{Uporabljena metodologija}
%\label{uvod_metode}
%
%Podatki bodo pridobljeni v okviru naročil v pogodbah določenh med naročniki in podjetjem Panarch.
%Zajeti bodo s sistemom \gls{als} iz lebdečega plovila (helikopter).
%
%Ker se je v podjetju za podobne postopke do sedaj uporabljal programski jezik Python, bo tudi program, razvit v okviru %diplomskega dela razvit v tovrstnem programskem okolju.
%Python prav tako ponuja mnogo relevantnih knjižnic, ki omogočajo delo s prostorskimi podatki.
%Za branje \gls{lidar} podatkov bom uporabil knjižnico Laspy \cite{laspy} v kombinaciji s knjižnico Numpy \cite{numpy}, ki mi %omogoča delo z njimi.
%Slednja omogoča vektorsko interpretacijo podatkov, kar je nujno za obdelovanje tako velikih podatkovnih zbirk.

%TODO: Mejbi še o tem kako bom analiziral podatke

\newpage


\chapter{Vhodni podatki}
\label{ch1}
V tem poglavju je predstavljen način zajema podatkov in njihova struktura.
Predstavljeni so tudi opazovani objekti in njihove značilnosti.

\section{Zajem podatkov}

Vhodne podatke za analizo, torej georeferenciran oblak točk, primer katerega je pikazan na sliki \ref{fig:side_by_source}, je potrebno pridobiti z različnimi metodami daljinskega zaznavanja.
Za zajem oblaka točk so na voljo različne vrste metodologij in senzorjev.
Za tovrsten zajem podatkov se danes v industriji običajno uporabljajo senzorji \gls{lidar}.
Tovrstni senzorji so lahko talni (\gls{tls}) ali pa zračni (\gls{als}).
Pri sistemih \gls{tls} se podatke zajema iz posameznih stojišč, kjer je senzor \gls{lidar} nameščen na ustrezne stative, s sistemi \gls{als} pa snemanje poteka iz zračnega plovila (letalo, helikopter, dron itd.).
Obstajajo tudi sistemi, kjer je mogoče oblak točk generirati s pomočjo fotografij z znanim položajem in orientacijo v prostoru s tehniko iskanja presečišč žarkov skozi slikovne elemente slik, ki predstavljajo isto vsebino na dveh ali več posnetkih.

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \includegraphics[width=.75\textwidth]{side_by_source}
    \caption{
        Stranski pogled na vhodni oblak točk, ki prikazuje dve razpetini daljnovoda.
        Nad daljnovodom je moč opaziti šum, barve točk pa so določene s tipom odboja, zapisanem v LAS datoteki.}
    \label{fig:side_by_source}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \includegraphics[width=.75\textwidth]{pod}
    \caption{Uporabljen sistem \gls{als} za zajem podatkov.}
    \label{fig:pod}
\end{figure}

V našem primeru je vir podatkov senzor \gls{lidar} (Slika \ref{fig:pod}), ki se v praksi pogosto kombinira še z drugimi senzorji (različne kamere) z namenom povečanja količine zajetih podatkov, ki jih lahko med seboj primerjamo in kombiniramo ter tako izboljšamo njihovo kvaliteto.

Senzor \gls{lidar} ne meri niti absolutnih niti relativnih koordinat točk, ampak meri odboje laserskih žarkov, njihove odbojne čase in jakosti.
Gre za relativne meritve, ki neposredno niso uporabne, ker jih je potrebno še georeferencirati, hkrati pa doseči zadostno absolutno stopnjo natančnosti in homogenosti oblaka točk za konkreten namen snemanja.
V ta namen imajo vsi sistemi, ki se uporabljajo za pridobivanje oblaka točk, skoraj po pravilu, dodan še navigacijski sistem.
Navigacijski sistem je sestavljen iz satelitskega navigacijskega (\gls{gnss}) in inercijskega (\gls{ins}) podsistema.
Absolutne koordinate točk se pridobi šele v postopku poobdelave, kjer se upošteva podatke vseh podsistemov.

Fizična implementacija sistema \gls{als} je realizirana v obliki namenskega ohišja, ki vsebuje naštete senzorje.
Ohišje je pričvrščeno zračnemu plovilu na način, ki omogoča neoviran pogled senzorjev proti tlom (Slika \ref{fig:heli_pod}).

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \includegraphics[width=.75\textwidth]{heli_pod}
    \caption{Plovilo z nameščenim sistemom \gls{als}.}
    \label{fig:heli_pod}
\end{figure}
%Poleg same obdelave in analize podatkov je potrebno podatke sploh pridobiti, saj jih ne priskrbi naročnik.
%Zajem prostorskih podatkov v takem obsegu ni trivialen, ker gre za zajemanje podatkov iz sveta.
%Vsaka merilna zajame določeno mero šuma in napake - gre torej za abstrakcijo realnega sveta.
%Ena izmed storitev podjetja je tudi kvaliteten zajem omenjenih podatkov.
%V ta namen se uporablja sistem \glsfirst{lidar}, torej zajem z laserjem.
%Poleg \gls{lidar} sistema se uporablja še nabor kamer za ortografsko fotografiranje terena in kopica naprav za določanje položaja, med njimi \gls{gps} in \gls{imu}.
%Zajemamo parametre relevantne za naročnika in druge podatke, ki nam omogočajo boljšo predstavo o kvaliteti zajema podatkov, naprimer temperaturo zraka, relativno in absolutno vlažnost itd.

%Večina naštetih naprav se nahaja v namenskem nosilcu, ki je vpet na spodnjo stran helikoptreja med sani.
%Preostale naprave so vpete na druge dele helikopterja, ali pa meritve beremo neposredno iz vgrajenih senzorjev v helikopterju.
%Podatke zajemamo iz zraka, med letom s helikopterjem.
%Letimo na določeni konstantni razdalji med terenom in helikopterjem, vertikalno nad daljnovodom.
%Za navigacijo smo razvili namenski program, ki pilotu prikazuje virtualni koridor letenja.

\section{Oblika podatkov}

Podatki se shranjujejo v t.i. bloke, ki pripadajo področjem vzdolž koridorja daljnovoda.
Standardiziran format zapisa tako georeferenciranih laserskih točk je LAS ali njegova stisnjena različica LAZ, obstajajo pa tudi zaprti formati, tipično podani s strani proizvajalca posameznega senzorja.

Vsaka LAS datoteka ima določeno strukturo atributov, ki je pogojena tako z različico formata kot tudi z zmožnostmi senzorja.
Za reševanje problema v okviru diplomskega dela pa nas zanimajo:

\begin{itemize}
    \item x - koordinata x v koordinatnem sistemu
    \item y - koordinata y v koordinatnem sistemu
    \item z - koordinata z v koordinatnem sistemu
    \item class - razred točke (Slika \ref{fig:side_by_class})
\end{itemize}

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \includegraphics[width=.75\textwidth]{side_by_class}
    \caption{Stranski pogled na oblak točk, kjer je barva določena z razredom točke.}
    \label{fig:side_by_class}
\end{figure}

%TODO: DOPIŠI
%http://desktop.arcgis.com/en/arcmap/10.3/manage-data/las-dataset/lidar-point-classification.htm

%Kot sem že prej omenil se podatke zajema s sistemom \gls{lidar}.
%Za višjo kvaliteto meritev uporabljamo kar dva, ki sta usmerjena pod različnima kotoma vzdolž %daljnovoda.
%Senzorja ponujata mnogo nastavitev, ki narekujejo frekvenco, kot, moč in druge karakteristike %naprave.
%Proizvajalec \gls{lidar} sistema ponuja že vgrajeno zaprtokodno rešitev za odstranjevanje šuma %med zajemom in druge algoritme, ki izboljšajo kvaliteto zajema.
%
%Podatki se shranjujejo v t.i. bloke, ki predstavljajo rezino vzdolž daljnovoda.
%Bloki so zapisani v LAS datotekah, ki so standarden binarni format za hrambo višinsko zajetih %\gls{lidar} podatkov.
%Zaradi praktičnosti dela s podatki bloke razrežemo na manjše bloke, ker nam to zmanjša %velikost datoteke in je zato dostop do določenega dela podatkov hitrejši.
%
%%TODO Uroš
%V vsakem bloku so zapisani metapodatki in kopica informacij za posamezne točke.
%Za potrebe zadeve diplomskega dela me zanimajo prevsem geografka meja posameznih blokov, %sledeči atributi točk, ki so v datoteki zapisani kot stolpci oz. vrstice:

\section{Koordinatni sistemi}

Ker se za osnovno georeferenciranje uporablja sistem \gls{gnss}, so začetni podatki (koordinate točk) podani v koordinatnem sistemu izbranega sistema \gls{gnss} (v praksi materializirani so vsem znani \gls{gps}, ruski GLONASS, evropski GALILEO in kitajski BEIDOU).
V konkretnem primeru se sicer za poobdelavo uporabljajo opazovanja satelitov tako omrežja \gls{gps} kot tudi omrežja GLONASS, vendar pa so rezultati preračunani v tako imenovani geodetski datum sistema \gls{gps}, poznanega pod imenom WGS84 (EPSG: 4326).
To je geografski koordinatni sistem, kar pomeni, da je položaj podan z zemljepisno dolžino in širno, višina pa je določena geometrično in predstavlja oddaljenost od centra referenčnega telesa, ki je v tem primeru WGS84 rotacijski elipsoid (kot telo, ki aproksimira obliko Zemlje).
Kakršnikoli preračuni razdalj, površin in drugih količin na rotacijskem elipsoidu so relativno kompleksni, zato se v geodeziji poslužujejo uporabe projiciranih - ravninskih koordinatnih sistemov.
Projekcija je v tem kontekstu funkcija, ki za izbrano lokalno območje določa projekcijsko ravnino (2D kartezični koordinatni sistem), ki zagotavlja enostavnost izračunov in kljub deformaciji še vedno zadostno natančnost za izbrani namen uporabe.
V konkretnem primeru je bila izbrana projekcija UTM 32N (EPSG: 32632), saj se območje, kjer poteka daljnovod, nahaja na zahodnem delu Nemčije, ki geografsko gledano spada pod območje te projekcije.

%TODO
%\section{Karakteristike zajema}
%\emph{Okvirna tematika}: Višjenivojski opis značilnosti zajetih podatkov.

% Kako gosta je mreža
% Kakšne so napake
% Zakaj prihaja do napak - vreme, sama napaka pri lokaciji itd. - pač ne vem
% Obdelava šuma

\section{Opazovani objekti}

Hrbtenico električnega energetskega sistema vsake države (pa tudi širše) tvorijo daljnovodi.
Osnovna karakteristika vsakega daljnovoda je njegova nazivna napetost.
Ta pogojuje skoraj vse nadaljnje konstrukcijske lastnosti daljnovoda, kot so velikost, tip in debelina uporabljenih vodnikov, višina stebra, debelina paličja, uporabljen material stebra itd.

V osnovi delimo električno omrežje na prenosno (visokonapetostno) in distribucijsko (srednje in nizkonapetostno).
Prenosno omrežje je sestavljeno iz 110, 220 in 380 kV (v tujini tudi še 750 kV) daljnovodov in je namenjeno prenosu električne energije.
Distribucijsko omrežje (20 in 40 kV) pa je namenjeno dovodu električne energije do posameznih naselij ali posameznih večjih industrijskih odjemalcev.
Ostaja še nizkonapetostno omrežje, ki se običajno vije od hiše do hiše.

Vozlišča, kjer se napetosti pretvarjajo, daljnovodi pa začenjajo in končujejo, imenujemo razdelilne transformatorske postaje.
V smislu topologije omrežja, lahko govorimo o hierarhiji iz velikega v malo.
Prenosni daljnovodi povezujejo velike razdelilne transformatorske postaje in so običajno daljši od 20 km, dolgi pa so lahko vse do 150 km in več.
Distribucijski vodi so krajši in se praviloma končajo v majhnih transformatorskih postajah, od koder se nadaljuje omrežje nizke napetosti.
Vizualno distribucijske vode lahko ločimo od prenosnih že po tipu oporišča, ki je v Sloveniji praviloma leseno, v tujini pa se pojavljajo tudi železobetonski ali povsem kovinski stebri, ki običajno ne presežejo višine dreves.
Stebri daljnovodov visokonapetostnega omrežja so praviloma zgrajeni v obliki paličja, njihova višina pa je okrog 60 m.
Predmet opazovanja in analize, opisane v diplomski nalogi, so stebri visokonapetostnega omrežja.

%Zanimivost: Najvišja palična daljnovodna stebra v Evropi sta v lasti operaterja Tennet AG, in %tvorita prečenje čez reko Elbo 2 pri Hamburgu. Njuna višina je 227m

%https://en.wikipedia.org/wiki/Electricity_sector_in_Germany#Elbe_Crossing_1
Stebre lahko delimo tudi glede na njihovo funkcij v daljnovodu:

\begin{itemize}
    \item \textit{Portalni steber} - priključuje vodnike iz daljnovoda v razdelilno transformatorsko postajo. Primer takega stebra je prikazan na sliki \ref{fig:portal}.
    \item \textit{Zatezni steber} - praviloma se pojavi povsod, kjer daljnovod spremeni smer, lahko pa tudi vmes, na dolgi ravnini. Na takem stebru se žice prekinejo in so preko tokovnega loka povezane z naslednjo razpetino. Izolatorji so na takem stebru montirani v smeri žice, kot je razvidno na sliki \ref{fig:zatezni}.
    \item \textit{Nosilni steber} - najbolj običajen steber, kjer žica zgolj prehaja skozi nosilno klemo pod izolatorje, ki so nameščeni vertikalno. Primer takega stebra je prikazan na sliki \ref{fig:nosilni}.
\end{itemize}

\begin{figure}[htb]
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\linewidth]{nosilni}
      \captionsetup{width=0.8\linewidth}
      \caption{Nosilni steber.}
      \label{fig:nosilni}
    \end{subfigure}%
    \quad
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\linewidth]{zatezni}
      \captionsetup{width=0.8\linewidth}
      \caption{Zatezni steber.}
      \label{fig:zatezni}
    \end{subfigure}
    \caption{Fotografiji nosilnega in zateznega stebra.}
    \label{fig:nosilni_zatezni}
\end{figure}

%Ključni gradniki visokonapetistnih omrežij so stebri, ki žice in ostale gradnike držijo nad tlemi.
%V grobem vode in njihove stebre delimo glede na njihovo operativno napetost:
%
%%TODO: Cite https://sl.wikipedia.org/wiki/Daljnovod
%\begin{description}
%	\item[Nizkonapetostni vodi]ne presegajo napetosti 1000 voltov (ponavadi so napetosti 400 voltov)
%	\item[Srednjenapetostni vodi]imajo napetost od 10 do 35 kV
%	\item[Visokonapetostni vodi]imajo napetost od 110 do 400 kV
%\end{description}
%
%%TODO - Slike
%%TODO - check these facts
%V Sloveniji imamo običajno opravka z nizkonapetostnimi vodi, ker pa večina naročil prihaja iz tujine imamo običajno opravka s srednjenapetostnimi in visokonapetostnimi vodi.
%Višja, kot je obratovalna napetost, bolj pomembno je vzdrževanje, saj odpoved takega omrežja vpliva na večje število uporabnikov.\\
%
%Stebri so grajeni iz različnih materialov glede na potrebe uporabe in na tehnologije dobaviteljev.
%Pri manjših vodih lahko opazimo tudi preproste lesene stebre, pri večjih pa gre tipično za kovinske kompozite in beton za temelje.
%Delimo jih torej lahko tudi glede na sestavne snovi.\\
%
%Delimo jih lahko tudi na obliko vodnikov.
%Tovrstnih razporeditev je mnogo, v bistvu pa je namen enak.
%
%%TODO Slikce
%
%Končno jih lahko delimo še na njihovo funkcijo v sistemu, torej, ali gre za zatezni, ali nosilni steber.
%%TODO se malo od tega, slikce


\chapter{Implementacija rešitve}
\label{ch2}
V tem poglavju je predstavljen postopek določanja karakterističnih točk stebrov, orisan pa je na sliki \ref{fig:flowchart_2}.
Predstavljeni so tudi problemi, ki se v praksi pogosteje pojavljajo in predlagane možne rešitve zanje.

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{flowchart_2}
    \caption{Grafični prikaz postopka za določitev karakterističnih točk in normale stebra.}
    \label{fig:flowchart_2}
\end{figure}

\section{Iskanje in izbira relevantnih točk}

Za določitev karakterističnih točk posameznega stebra je potrebno iz vseh podatkov, ki so bili zajeti tekom projekta, izbrati podmnožico, ki je primerna za obdelavo.
Posamezne bloke v koraku predobdelave razdelimo na manjše podbloke, kit je razvidno na sliki \ref{fig:las_files}.
V bazi hranimo zapise poligonov, ki jih posamezni podbloki geografsko pokrivajo.
Za vsak steber poznamo tudi približno lokacijo, ki ni tako natančna kot naši georeferencirani oblaki točk.
Najprej poiščemo bloke, ki se nahajajo v okolici lokacije obdelovanega stebra in jih naložimo v delovni spomin.
Iz vsakega izmed naloženih blokov izberemo točke, ki se nahajajo znotraj izbrane razdalje od približne lokacije stebra in jih shranimo v združeno tabelo.
V tabelo shranimo koordinate x, y in z le, če se tudi razred točk ujema s podanim argumentom.

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \includegraphics[width=.75\textwidth]{las_files}
    \caption{
        Stranski pogled na oblak točk, kjer je barva točk določena z datoteko, v kateri se točke nahajajo.
        Točke, katerih podatki se nahajajo v istih datotekah, imajo enako barvo.}
    \label{fig:las_files}
\end{figure}

\section{Določanje vrha stebra}

Ker v tem koraku še ne poznamo bolj natančne lokacije stebra, je potrebno trenutni približek izboljšati.
Pričakujemo, da vrhovi stebrov predstavljajo lokalni maksimum, saj stebri ne smejo biti neposredno obdani z drevesi ali drugimi objekti.
Na žalost se v praksi izkaže, da temu ni vedno tako.

\subsection{Pogosti problemi}

\subsubsection{Obravnava žic pri iskanju lokalnega maksimuma}

Ker sta lahko dva zaporedna stebra na izrazito različnih višinah, se lahko zgodi, da žice, ki ju povezujejo, predstavljajo lokalni maksimum enega od stebrov (Slika \ref{fig:steep_terrain}).
Take napake so sicer redke, a se občasno vseeno pojavijo.\\

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \includegraphics[width=.8\textwidth]{steep_terrain}
    \caption{Primer, kjer zaradi lastnosti terena vrh stebra ni lokalni maksimum.}
    \label{fig:steep_terrain}
\end{figure}

Problem rešimo tako, da točke najprej razvrstimo padajoče po njihovih koordinatah Z.
Za vsako izmed točk v izbrani okolici preverimo število točk in prostornino njihove konveksne ovojnice.
Če imamo opravka z žico, bo prostornina majhna, prav tako pa bo majhno tudi število točk v okolici.
Zanko ustavimo, ko je število točk dovolj veliko in prostornina njihove konveksne ovojnice dovolj velika.
Izbrana točka določi dimenzijo Z vrha in začetni približek po dimenzijah X in Y - steber vrha pogosto nima v eni točki, ker gre za ploskev, katere centroid je potrebno še določiti.

\subsubsection{Zaznavanje in odstranjevanje šuma}

Občasno se zgodi, da so lokalni maksimum šumni podatki, ki nastajajo zaradi vlage v ozračju ali pa odbojev od izrazito gladkih površin (vodne površine, steklo, občasno strehe, mokre ceste itd.).
Šum lahko delno omejimo s pravilno izbiro časa zajema podatkov, ko je relativna vlažnost zraka nižja.

Kljub preventivnim metodam, se šum v podatkih še vedno lahko pojavi, zato ga moramo robustno zaznati in odstraniti.
Podatke razvrstimo v razrede z algoritmom \gls{dbscan} \cite{Ester96adensity-based}, pri čemer so parametri izbrani tako, da celoten steber postane svoj razred, višje locirani šumni podatki pa običajno že v tem koraku klasificirajo kot šum.
Občasno je šumnih podatkov še vedno dovolj, da jih algoritem obravnava kot svoj razred (Slika \ref{fig:noise_clusters}).
%Da izločimo take podatke za vsak razred izračunam njihovo konveksno ovojnico in volumen.
Določitev konveksne ovojnice in njene prostornine nam omogoča izločitev takih gruč, saj iz vseh gruč izberemo tisto, ki ima največji volumen, ostale pa zavržemo.
Tovrstni primeri se pojavljajo relativno redko, a vseeno dovolj pogosto, da je dodatna obravnava potrebna.

Podatki, pridobljeni v tem koraku, se uporabljajo kot osnova za vse nadaljnje postopke, ki zadevajo zaznavo delov stebra.

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{noise_clusters}
    \caption{Primer pojavitve šumnih podatkov visoko nad stebrom.}
    \label{fig:noise_clusters}
\end{figure}

\subsection{Natančno določanje vrha}

Za bolj natančno določanje središča na horizontalni ravnini vrha je smiselno, da uporabimo vse razpoložljive informacije, ki nam jih oblak točk ponuja.
Navdih dobimo iz človeškega dojemanja oblik.
Steber dojemamo kot piramido.
Stebru bi bilo smiselno določiti vertikalo.

Steber razdelimo na rezine in za vsako določimo centroid.
Iz množice tako določenih središč lahko določimo sredinsko vertikalo stebra, kar nam omogoča tudi izločanje slabo določenih centroidov s pomočjo metode \gls{ransac} \cite{fischler1981random}.
Izračun površine in centroida posamezne rezine oziroma njene preslikave v 2D podprostoru izračunamo po postopkih, opisanih v \citet{bourke1988calculating}.
\\

\noindent
Kot vhodne podatke podamo:
\begin{itemize}
    \item \textit{points}: Točke, s katerimi operacija poteka
    \item \textit{start}: Začetna točka
    \item \textit{step}: Smerni vektor premika točke za korak
    \item \textit{depth}: Debelina rezine
    \item \textit{grow}: Koliko širitve na korak dovoljujemo - torej koliko je maksimalni odmik posameznega točkovnega zapisa od stranice 2D konveksne ovojnice iz prejšnjega koraka
\end{itemize}

Za zečetno točko izberemo kar centroid konveksne ovojnice zgornjega dela stebra, smerni vektor kaže navzgor ([0, 0, 0.25]), debelina rezine pa je 1,5 m.
%Dovolimo rast ovojnice ob vsaki 0.05m na korak zaradi možnih odstopanj pri zajemu podatkov.
Za vsak korak dovolimo 5 cm horizontalne rasti - to pomeni, da sprejmemo tudi točke, ki se v horizontalni preslikavi nahajajo do največ 5 cm izven prejšnje ovojnice.
Parametri so izbrani glede na realne dimenzije.\\
Pred prvo iteracijo glede na podane parametre poiščemo točke v okolici začetne točke, izračunamo konveksno ovojnico in točke v tej rezini shranimo v seznam rezin, nato pa pričnemo iteracijo.\\
V vsaki iteraciji najprej poiščemo točke okrog izbrane točke (\textit{POI}).
Za tem izračunamo horizontalno 2D konveksno ovojnico točk iz prejšnje iteracije.
Izločimo vse točke v trenutni iteraciji, ki se v 2D podprostoru preslikajo zunaj konveksne ovojnice iz prejšnje iteracije.
Če je preostalih točk premalo, prekinemo iteracijo, sicer pa poračunamo konveksno ovojnico trenutne iteracije.
Centroid in točke rezine za trenutno iteracijo shranimo v svoja seznama.
Če je točk za izračun konveksne ovojnice premalo, iteracijo na tem koraku prekinemo.

Kot rezultat funkcije prejmemo seznam rezin (tj. več oblakov točk) in seznam centroidov teh rezin.

\begin{algoritem}
    \caption{razrez stebra na rezine in iskanje centroidov}
    \label{alg:hull_projection_scan}
    \textbf{function} $hull\_projection\_scan (points, poi, step, grow=0)$\;
    \Input{$points, poi, step, depth, grow$
        %$points$: Točke, nad katerimi operacija poteka\\
        %$poi$ (point of interest): Začetna točka\\
        %$step$: Smerni vektor premika točke za korak\\
        %$depth$: Debeljina rezine\\
        %$grow$: Koliko širitve na korak dovoljujemo
    }
    \Output{
        %$slices$: točke za vsako rezino\\
        %$centroids$ centroidi za vsako rezino
        $slices, centroids$
    }
    %CODE
    \Begin{
        \textbf{init} $\CenterPts, \Slices$\\
        $\Hull \gets \ConvexHull{\PointsAround{\Poi, \Points, dz=depth}}$\\
        \While{$True$}{
            \Buff $\gets$ \PointsAround{$Poi, points, dz=depth$}\\
            \If{$\Len(\Buff) < 5$}{
                \textbf{break} \emph{\#V opazovani okolici ni dovolj točk}
            }
            \SlicePts $\gets$ \Buff

            \emph{
                \#Create 2D hull and eliminate points outside of it}\\
            \Hulld $\gets$ \ConvexHull{$\Hull.\Points[:, 0:2]$}\\
            \HulldPath $\gets$ \Path{$\Hulld.\Points[\Hulld.\Vertices]$}\\
            \PtsIn $\gets \HulldPath.\ContainsPoints{\SlicePts[:, 0:2], radius=grow}$\\

            \If{$\Sum{\PtsIn} < 4$}{
                \textbf{break} \emph{\#Na voljo ni dovolj točk za določitev konveksne ovojnice}
            }

            $\SlicePts \gets \SlicePts[\PtsIn]$

            $c \gets \PolyCentroid{\SlicePts}$\\
            $c \gets \Np.\Hstack{[c, \Poi[2]]}$\\
            $\Hull \gets \ConvexHull{\SlicePts}$\\

            $\Slices.\Append{\SlicePts}$\\
            $\CenterPts.\Append{c}$\\

            $\Poi = \Poi + \Step$
            }
        \Return{
            $\Np.\Array{\Slices}, \Np.\Array{\CenterPts}$
        }
    }
\end{algoritem}

Čeprav so stene stebra precej votle, jih ljudje interpretiramo kot ploskve.
Postopek moramo primerno prilagoditi, da lahko steber obdelujemo kot telo s ploskvami.
Posamezna rezina v preseku na določeni višini ne zgleda pravokotna, pač pa gre za poligon, ki je odvisen od palične razporeditve na tej višini stebra (Slika \ref{fig:hull_deform}).

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{hull_deformation}
    \caption{Primer nekoliko slabše porazdelitve paličja, nižje gostote točk in posledičnih deformacij rezin. Za lažjo predstavo je prikazana vsaka osma rezina, da se prikazane rezine medsebojno ne prekrivajo.}
    \label{fig:hull_deform}
\end{figure}

V izogib deformaciji mreže stebra zagotovimo, da se rezine deloma prekrivajo, nato pa jih spojimo.
Ker plašč, ki ga opiše unija robnih točk konveksnih ovojnic rezin ni enaka konveksni ovojnici unije robnih točk ovojnic, moramo plašč stebra določiti drugače.
V območju vsake rezine generiramo gosto mrežo sintetičnih točk (Slika \ref{fig:gen_grid_sfig1}), nato pa odstranimo tiste, ki se nahajajo izven njene konveksne ovojnice (Slika \ref{fig:gen_grid_sfig2}).
Ohranimo lahko samo vozlišča ovojnic in tako bistveno zmanjšamo število točk, na katerih nadaljnje operacije potekajo.
V zadnjem koraku točke združimo in vrnemo mrežo (Algoritem \ref{alg:generate_grid}), ki je primerna za obdelavo.

Na tako generiranem oblaku točk lahko poženemo postopek za rezanje generirane mreže in določitev centroidov rezin (Algoritem \ref{alg:z_slice_center_scan}), ki je bolj preprosta verzija postopka za razrez stebra na rezine in iskanje centroidov (Algoritem \ref{alg:hull_projection_scan}).
Glavna razlika med njima je, da za pri poenostavljenem postopku za posamezno rezino ni potrebno računati konveksne ovojnice v dveh ali treh dimenzijah, saj je oblika plašča že pripravljena (generirana v prejšnjem koraku).
Algoritem lahko poženemo z bolj strogimi parametri in tako dobimo več bolje določenih rezin in pripadajočih centroidov.

\begin{figure}[htb]
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\linewidth]{gen_grid_filled}
      \captionsetup{width=0.8\linewidth}
      \caption{Polna mreža točk (prikazana vsaka 20. točka).}
      \label{fig:gen_grid_sfig1}
    \end{subfigure}%
    \quad
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\linewidth]{gen_grid}
      \captionsetup{width=0.8\linewidth}
      \caption{Prikaz točk, ki definirajo plašč zgornjega dela stebra (brez redčenja v prikazu).}
      \label{fig:gen_grid_sfig2}
    \end{subfigure}
    \caption{Prikaz generirane mreže plašča zgornjega dela stebra.}
    \label{fig:gen_grid}
\end{figure}

\begin{algoritem}
    \caption{rezanje generirane mreže in določitev centroidov rezin}
    \label{alg:z_slice_center_scan}
    \textbf{function} $z\_slice\_center\_scan (points, start, step, depth)$\;
    \Input{$points, start, step, depth$
        %$points$: Točke, nad katerimi operacija poteka\\
        %$poi$ (point of interest): Začetna točka\\
        %$step$: Smerni vektor premika točke za korak\\
        %$depth$: Debeljina rezine\\
        %$grow$: Koliko širitve na korak dovoljujemo
    }
    \Output{
        %$slices$: točke za vsako rezino\\
        %$centroids$ centroidi za vsako rezino
        $slices, centroids$
    }
    %CODE
    \Begin{
        \textbf{init} $\CenterPts, \Slices$\\
        %$\Poi \gets start$\\
        $\Poi \gets start$\\
        \While{$True$}{
            \Buff $\gets$ \PointsAround{$Poi, points, dz=depth$}\\

            \If{$\Len(\Buff) < 10$}{
                \textbf{break} \emph{\#V izbrani okolici ni dovolj točk}
            }
            \SlicePts $\gets$ \Buff
            $c \gets \PolyCentroid{\SlicePts}$\\
            $c \gets \Np.\Hstack{[c, \Poi[2]]}$\\
            $\Hull \gets \ConvexHull{\SlicePts}$\\

            $\Slices.\Append{\SlicePts}$\\
            $\CenterPts.\Append{c}$\\

            $\Poi = \Poi + \Step$
        }
        \Return{
            $\Np.\Array{\Slices}, \Np.\Array{\CenterPts}$
        }
    }
\end{algoritem}

\begin{algoritem}
    \caption{generiranje goste mreže}
    \label{alg:generate_grid}
    \textbf{function} $generate\_grid (slices, density)$\;
    \Input{$slices, density$
        %$points$: Točke, nad katerimi operacija poteka\\
        %$poi$ (point of interest): Začetna točka\\
        %$step$: Smerni vektor premika točke za korak\\
        %$depth$: Debeljina rezine\\
        %$grow$: Koliko širitve na korak dovoljujemo
    }
    \Output{
        %$slices$: točke za vsako rezino\\
        %$centroids$ centroidi za vsako rezino
        $grid$
    }
    %CODE
    \Begin{
        \textbf{init} $i, grid$\\
        \For{s in slices}{
            $h \gets \ConvexHull{s}$\\
            $g = \Meshgrid{h, density}$
            %Generate grid of points with given density in bounding box area of a slice
            \emph{\#Generiraj mrežo točk s podano gostoto v mejnem okviru rezine}\\
            $\PtsIn \gets \InHull{g, h.points[h.vertices]}$\\
            $h \gets \ConvexHull{\PtsIn}$\\
            $grid.\Append{h.points[h.vertices]}$\\

        }
        \Return{$grid$}
    }
\end{algoritem}

Iz pridobljenih točk je možno bolj robustno določiti pravo središče stebra oziroma njegovega vrha (Slika \ref{fig:top_point_1}).
Za ta namen na točke vertikale prilagajamo funkcijo premice s pomočjo algoritma \gls{ransac} \cite{Fischler:1981:RSC:358669.358692, wiki_ransac}.
Funkcija vrne izhodiščno točko in smerni vektor premice.

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{top_point_1}
    \caption{Primer zaznane vrhnje točke, označene z rdečim X. Z rdečo črto je označena daljica na premici, ki je rezultat algoritma \gls{ransac}. Z zeleno so označene točke centroidov, ki pripadajo posameznim rezinam.}
    \label{fig:top_point_1}
\end{figure}

\section{Določanje talne površine}
\label{sec:dolocanje_talne_povrsine}

Pred določanjem centroida ob temelju stebra, je potrebno določiti še talno mrežo, saj se mora centroid nahajati na presečišču talne površine in vertikale stebra.
V datotekah LAS se nahajajo tudi zapisi točk talne površine (Slika \ref{fig:ground_raw}) oziroma kandidati, ki bodo kasneje uporabljeni v postopkih za določanje talne površine.
Obstaja mnogo avtomatskih in polavtomatskih postopkov za bolj robustno in natančno določitev talne površine \cite{meng2010ground, charaniya2004supervised}, za rešitev konkretnega problema pa bo približek dovolj.

%\begin{figure}[htb]
%    \centering
%    \includegraphics[width=\textwidth]{ground_raw}
%    \caption{Talne točke označene z zeleno.}
%    \label{fig:ground_raw}
%\end{figure}

Da lahko izračunamo presečišče, je potrebno določiti talno mrežo, s katero lahko vertikalno premico stebra sekamo.
Zaradi spremenljive gostote točk generiramo točkovno mrežo z gostoto 1 m in tretjo dimenzijo interpoliramo.
Kot izhod iz funkcije prejmemo enakomerno porazdeljeno mrežo glede na dimenziji X in Y, dimenzija Z pa se interpolira glede na vhodne podatke.
Interpolacija ravnine je primerna, ker v opazovani okolici ni previsov ali izrazito razgibanega terena.
%Primerna je tudi zato, ker pravzaprav operiramo s kandidati za točke tal, ki gredo v obdelavo kasneje v procesu.
%To pomeni, da talna površina še ni točno določena in gre za približek.
Nad generirano mrežo izvedemo Delaunayevo triangulacijo \cite{Del34, Guibas1992} (Slika \ref{fig:ground_final}).
Izhod ima več atributov, zanimajo pa nas kazalci na točke, ki sestavljajo trikotnike talne mreže.
%\begin{figure}[htb]
%    \centering
%    \includegraphics[width=\textwidth]{ground_final}
%    \caption{Aproksimacija talne površine.}
%    \label{fig:ground_final}
%\end{figure}

\begin{figure}[htb]
    \begin{subfigure}{.45\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\linewidth]{ground_raw}
      \captionsetup{width=0.8\linewidth}
      \caption{Vhodni podatki za določanje talne površine. Kandidati za talne točke označeni zeleno.}
      \label{fig:ground_raw}
    \end{subfigure}%
    \quad
    \begin{subfigure}{.45\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\linewidth]{ground_final}
      \captionsetup{width=0.8\linewidth}
      \caption{Interpolacija talne površine.}
      \label{fig:ground_final}
    \end{subfigure}
    \caption{Določanje talne površine.}
    \label{fig:def_ground}
\end{figure}

\clearpage
\section{Določanje središča ob temelju stebra}

Za obdelavo spodnjega dela stebra je potrebno odstraniti točke, ki pripadajo tlom in nizkemu rastju.
Za vsako izmed točk določimo, nad katerim trikotnikom talne površine se nahaja.
V kolikor je razdalja med točko in centroidom pripadajočega trikotnika manjša od željene meje, to točko odstranimo (Slika \ref{fig:ground_filter}).

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{ground_filter}
    \caption{Z rdečo barvo so označene točke, ki jih odstranimo.}
    \label{fig:ground_filter}
\end{figure}

Nad pridobljenimi točkami poženemo postopek za razrez stebra na rezine in iskanje centroidov (Algoritem \ref{alg:z_slice_center_scan}).
Začetno točko poračunamo kot presek premice, določene v koraku določanja vrha stebra in talne površine.
Postopek nam zagotovi odstranitev skoraj vseh točk, ki pripadajo rokam daljnovoda, ostane pa nam samo osrednji del stebra.

Tako kot v postopku iskanja vrhnje točke, tudi tu generiramo gostejši sintetičen oblak točk za stene stebra in na njem izvedemo postopek za rezanje generirane mreže in določitev centroidov rezin (Algoritem \ref{alg:z_slice_center_scan}), rezultat katerega je večje število rezin in pripadajočih centroidov.

Obstaja verjetnost, da so centroidi ob vznožju stebra slabo določeni, saj se lahko v tem območju še vedno pojavijo ovire (Slika \ref{fig:final_noise}).
Z metodo \gls{ransac} tako izločimo osamelce (outlier) in določimo model vertikalne premice stebra.
Točko, ki določa spodnje središče stebra, določimo kot presečišče vertikale stebra in talne površine.\\

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{final_noise}
    \caption{Primer stebra z motečo okolico, določeni osamelci in vertikala stebra.}
    \label{fig:final_noise}
\end{figure}


\section{Implementacijske podrobnosti}

V poglavju je omenjenih nekaj postopkov in podatkovnih struktur, katerih implementacija je ponujena v zunanjih knjižnicah.
V tem razdelku so predstavljene pogosteje uporabljene zunanje knjižnice in funkcije.
Predstavljenih je tudi nekaj bolj splošnih tehnologij, ki so bile uporabljene v realizaciji postopka.

\subsection{Programsko okolje}
Postopek je bil realiziran v programskem jeziku Python \cite{python}.
Glavni razlog za izbiro programskega jezika je bil nabor ostale programske opreme v ostalih procesih, ki je v veliki večini prav tako implementirana s programskim jezikom Python.
Dodatni razlogi za izbiro programskega jezika so bili tudi hitrost prototipiranja in širok nabor knjižnic.

\subsection{Zunanje knjižnice}

V programskem jeziku Python se za delo z numeričnimi podatki pogosto uporablja knjižnica NumPy \cite{numpy}, ki jo uporabljamo tudi v implementaciji postopka, opisanega v diplomskem delu.
Knjižnica med drugim omogoča optimizirane postopke za delo z velikimi podatki.
Ponuja mnogo matričnih in vektorskih operacij, kar znatno izboljša berljivost kode in čas implementacije.
Za branje \gls{lidar} podatkov smo uporabili knjižnico Laspy \cite{laspy}, ki nam vrača podatke v obliki NumPy podatkovnih struktur.

V okviru implementacije je uporabljena tudi zaledna baza podatkov.
Gre za bazo PostgreSQL, uporabljamo pa tudi razširitev PostGIS, ki nam med drugim omogoča shranjevanje geometrijskih in geografskih podatkov ter izvajanje operacij nad njimi.
V okviru postopka, opisanega v diplomskem delu, uporabljamo klice razširitve PostGIS, ki nam za določene stebre omogočajo iskanje poligonov, ki jih opišejo datoteke LAS na geografskem območju.
Tako lahko poiščemo datoteke LAS, v katerih se nahajajo zapisi točk v okolici opazovanih objektov.

V razdelku \ref{sec:dolocanje_talne_povrsine} je omenjena interpolacija talne mreže.
Interpolacija je realizirana v knjižnici SciPy \cite{scipy}.
Funkcija \texttt{scipy.interpolate.griddata} omogoča interpolacijo podatkov poljubne dimenzije.
Kot argumente podamo koordinate točk x in y ter kot njihove vrednosti dimenzijo z.
Funkcija kot argument prejme še točke, za katere želimo interpolacijo izračunati, in željeno metodo izračuna interpolacije.

Omenjena je tudi Delaunayeva triangulacija \cite{george1998delaunay} (Razdelek \ref{sec:dolocanje_talne_povrsine}).
Funkcija \texttt{matplotlib.tri.triangulation} za izračun triangulacije je implementirana v zunanji knjižnici matplotlib \cite{matplotlib}.
Uporabimo jo za pridobitev triangulacije talne mreže, saj nam vrnjen objekt ponuja tudi možnost iskanja trikotnikov glede na podane točke.
To funkcionalnost uporabimo za iskanje razdalje oblaka točk od talne površine.
Eden od atributov vrnjenega objekta je tudi njegova konveksna ovojnica, ki jo pogosto uporabljamo v postopku, opisanem v diplomskem delu.

Za prilagajanje funkcije premice na množico točk uporabljamo algoritem \gls{ransac}.
Algoritem \gls{ransac} je iterativni algoritem za določanje parametrov modela na podlagi množice točk z naključnim izbiranjem podmnožic in iskanjem soglasja.
Funkcija je implementirana v knjižnici \texttt{scikit-image} \citet{scikit-image}.

%Implementirana pa je v Python knjižnici scikit-image (\citet{scikit-image}).


\chapter{Rezultati}
\label{ch3}

V tem poglavju bomo definirali načine merjenja napak in tipe napak, ki se pojavljajo.
Na podlagi statistike o napakah bomo ovrednotili uspešnost postopka.

\section{Testni podatki}
%TODO - mogoče še kar se samih podatkov tiče:
% Količina podatkov (GB)
% Število točk
% Gostota zajema
Rešitev je bila preizkušena na zbirki podatkov s 157 primeri objektov, ki so geografsko razporejeni na približno 60 km dolgem odseku visokonapetostnega daljnovoda.
Nekaj primerov objetkov je prikazanih na sliki \ref{fig:las_examples}.
Podatki se nahajajo v 5381 datotekah v skupni velikosti 157,2 GB.
Velikost posamezne LAS datoteke je odvisna od števila točk, ki so zajete na geografskem območju, ki ga pokriva.
Najmanjše datoteke vsebujejo zapise le nekaj točk, največja pa vsebuje 3,1 milijona zapisov točk.
V zbirki podatkov se nahajajo zapisi 2,4 milijarde točk. %2379412120
Testni podatki še niso bili ročno očiščeni, zato je bil prisoten tudi šum.
Nad podatki je bila izvedena predobdelava, torej georeferenciranje in osnovna klasifikacija.
Sprva so se ročno določile karakteristične točke objektov, ročno pa je bila izvedena tudi analiza odklonov za vse objekte.
Za tem je bila izvedena še samodejna določitev karakterističnih točk in njihova analiza.
Za analizo uspešnosti postopka smo primerjali ročno in samodejno pridobljene rezultate.

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \begin{subfigure}{0.4\textwidth}\centering\includegraphics[width=\linewidth]{las_example_01}\end{subfigure}\quad
    \begin{subfigure}{0.4\textwidth}\centering\includegraphics[width=\linewidth]{las_example_02}\end{subfigure}\bigbreak
    \begin{subfigure}{0.4\textwidth}\centering\includegraphics[width=\linewidth]{las_example_03}\end{subfigure}\quad
    \begin{subfigure}{0.4\textwidth}\centering\includegraphics[width=\linewidth]{las_example_04}\end{subfigure}
    \captionsetup{width=0.8\linewidth}
    \caption{Oblaki točk za nekaj primerov opazovanih objektov, obarvani glede na razred, ki je določen v stopnji predobdelave.}
    \label{fig:las_examples}
\end{figure}


\section{Merjenje napak}

Za vrednotenje napak smo uporabili evklidsko metriko.
Velikost napake se izračuna kot razdalja med opazovanima točkama \textit{p} in \textit{q} (Enačba \ref{eq:euclid}).

\begin{equation}
    \label{eq:euclid}
    d(\mathbf{p},\mathbf{q}) = \sqrt{(p_1 - q_1)^2 + (p_2 - q_2)^2+(p_3 - q_3)^2}
    %\caption{Enačba za izračun razdalje med točkama.}
\end{equation}

Za naročnika je pomemben predvsem prečni in vzdolžni odmik vrha glede na potek daljnovoda in pa velikost odklonskega kota stebra glede na navpičnico (Slika \ref{fig:napake}).
V okviru analize rezultatov postopka smo gledali največje absolutne oziroma relativne odmike, ne glede na smer.

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{napake}
    \caption{Skica stebra z označeno ročno in s samodejno določeno vertikalo.}
    \label{fig:napake}
\end{figure}

Postopek smo ovrednotili glede na dve karakteristiki.
V prvem koraku smo primerjali ročno določene točke s samodejno določenimi točkami, ki smo jih določili s postopkom, opisanim v diplomskem delu.
Napako smo izmerili, kot razdaljo med točkama na horizontalni ravnini (2D preslikava).
%V nadaljevanju smo tovrstne napake poimenovali \textit{napake pri določitvi} (Slika \ref{fig:napake}).

V drugem delu analize smo ovrednotili zaznave relativnih odmikov, torej horizontalni odmik med centroidom pri vrhu in pri temelju.
Velikost tovrstnega odmika določi primere, pri katerih obstaja sum odklona stebra.
Pri tej analizi želimo imeti čim manj negativno določenih pravih primerov, torej primerov, kjer se pojavlja odklon stebra, postopek pa zaradi napak pri določitvi karakterističnih točk primer označi kot izpraven.

\section{Analiza napak pri določitvah karakterističnih točk}
V praksi sistem za zajemanje podatkov v optimalnih pogojih zagotavlja natančnost nekje med 2 in 8 cm, zaradi okoljskih dejavnikov pa prihaja tudi do večjih odstopanj.
Napaka pri zajemu podatkov je odvisna predvsem od natančnosti geolociranja senzorja \gls{lidar}.
Prav tako je pri interpretaciji potrebno upoštevati lastnosti opazovanih objektov.
Debelina nosilnih delov stebra je okrog 10 cm, prečno paličje pa okrog 5 cm, kar pomeni, da je napaka pri določitvi karakterističnih točk v razponu nekaj centimetrov zanemarljiva.

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{portal}
    \captionsetup{width=0.45\linewidth}
    \caption{Primer objekta, ki ni primeren za avtomatsko analizo.}
    \label{fig:portal}
\end{figure}

Ciljna in zadostna natančnost rezultatov je zaradi naštetih dejavnikov okrog 10 cm, glede na ročno določene rezultate (Slika \ref{fig:napake}).
Upoštevati je potrebno tudi možnost napake pri ročni določitvi točk, zato je tudi večja napaka lahko dovoljena.
%TODO
Prav tako absolutna napaka pri določitvi karakterističnih točk ni nujno kritična.
Če ima napaka pri določitvi karakterističnih točk podobno velikost in smer tako pri vrhu, kot pri temelju, to ne vpliva na analizo odklona.
Bolj kritična je torej razlika razdalj med ročno določenima in med samodejno določenima točkama.
Obstaja tudi mnogo primerov, kjer avtomatska zaznava zaradi specifičnosti objekta ni mogoča, saj je opazovani objekt unikaten ali pa sploh ni del analize in se v zbirki podatkov pojavlja zaradi topoloških razlogov.
Primer takega objekta je prikazan na sliki \ref{fig:portal}.

\subsection{Rezultati}

Čeprav je povprečna napaka (Tabela \ref{tab:err_avg}) precej blizu željene natančnosti, bi bilo potrebno popraviti le devet samodejno določenih vertikal (Tabela \ref{tab:err_success}).
Odstopanja se v največji meri pojavljajo zaradi večje razgibanosti terena, nesorazmerne gostote točk na različnih straneh stebra.
Včasih je prisotna celo ukrivljenost konstrukcije stebra.
%Vsekakor je bilo tovrstnih primerov malo, določitev karakterističnih točk pa je bila v ostalih primerih sprejemljiva.

\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{l|l|l}
    {}        & \textbf{Povprečje} & \multicolumn{1}{l}{\textbf{Standardni odklon}} \\ \hline
    \textbf{Vrh}                & 6,66          & 3,53         \\ \hline
    \textbf{Temelj}             & 8,90          & 5,20         \\ \hline
    \textbf{Razlika razdalj}     & 5,22          & 8,45         \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Povprečja in standardni odkloni napak pri določitvi karakterističnih točk v centimetrih.}
    \label{tab:err_avg}
\end{table}

Kljub napakam pri določitvi karakterističnih točk in potrebnim popravkom se napake običajno v podobni meri izražajo na obeh določenih točkah.
Efektivno to pomeni, da se relativna napaka izniči oziroma zmanjša v primeru, ko sta smer in velikost napake pri določitvi obeh točk podobni.
Posledica je, da napaka pri določitvi posamezne točke v takih primerih zgolj omejeno vpliva na analizo odklona.
Če primerjamo velikosti napak zgornjega in spodnjega središča, lahko opazimo, da velikost (Slika \ref{fig:dtop_vs_dbot}) in tudi smer (Slika \ref{fig:err_heading_hist}) rahlo korelirata, kar nakazuje, da so take napake pogoste.

%TODO Preveri berljivost
%TODO V primeru decouplinga je potrebno posodobiti reference
\begin{figure}[htb]
    \begin{subfigure}{.45\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\linewidth]{dtop_vs_dbot}
      \captionsetup{width=0.8\linewidth}
      \caption{Velikosti napak pri določitvi vrha proti velikostim napak pri določitvi napak centroida pri temelju stebra.}
      \label{fig:dtop_vs_dbot}
    \end{subfigure}%
    \quad
    \begin{subfigure}{.45\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\linewidth]{err_heading_hist}
      \captionsetup{width=0.8\linewidth}
      \caption{Histogram kotov med smerjo napak pri določitvi centroida vrha in temelja.\bigskip\bigskip}
      \label{fig:err_heading_hist}
    \end{subfigure}
    \caption{Grafični prikaz korelacije napak pri določitvi karakterističnih točk.}
    \label{fig:err_top_bot_multi}
\end{figure}


\begin{table}[htb]
    \begin{tabular*}{\textwidth}{l|l|l}
                                    & \textbf{Število primerov}  & \textbf{Delež} \\ \hline
    \textbf{Potrebni popravki}      & 9                          & 5,8\%         \\ \hline
    \textbf{Zadovoljiva natančnost} & 146                        & 94,2\%
    \end{tabular*}
    \caption{Uspešnost določitve karakterističnih točk stebra.}
    \label{tab:err_success}
\end{table}

\section{Analiza napak pri klasifikaciji}

Postopek ponuja možnost določitve meje za samodejno označitev suma odklona vertikale stebra od navpičnice.
Velikost napake stebra se določi z velikostjo horizontalnega odmika med središčem pri temelju in vrhom stebra.
Kot možne kandidate običajno označimo primere, kjer je horizontalni odmik 20 cm ali več.
Označene primere je potrebno tudi ročno preveriti.
Ta korak je obvezen, saj je za potrditev ali opustitev hipoteze o kritičnosti odklona stebra potrebno domensko znanje.
Na končno odločitev o brezhibnosti stebra namreč vplivajo tudi drugi dejavniki, ne le velikost odmika.
Nad množico izbranih kandidatov smo opravili tudi dodatno analizo napak pri določitvi karakterističnih točk po enakem postopku kot v prejšnjem poglavju.

\subsection{Rezultati}

Pri analizi odklonov stebrov je bilo izmed 157 zaznanih osem potencialno okvarjenih stebrov.
Po ročnem pregledu strokovnjaka je bil kot kritično odklonjen steber sprejet le eden od kandidatov, predlaganih v rezultatu postopka.
Rezultati so grafično prikazani na sliki \ref{fig:hist_results}.
Okvarjenih stebrov, ki bi jih algoritem označil kot brezhibne, ni bilo, kot je razvidno v tabeli \ref{tab:conf_matrix}.
Okvarjen primer je imel zaznan odmik 34 cm, dejanski odmik pa je bil 39 cm.

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{hist_results}
    \captionsetup{width=0.7\linewidth}
    \caption{
        Frekvenca pojavitve posamezne velikosti odmikov, zaokroženih na dve decimalni mesti.
        Primeri, označeni z modro, niso potrebovali dodatne obravnave.
        Hipoteza o napaki je bila pri oranžno označenih primerih ovržena, pri rdeče označenih pa sprejeta.}
    \label{fig:hist_results}
\end{figure}

\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{cc|cc}
        \multicolumn{1}{c}{} &\multicolumn{1}{c}{} &\multicolumn{2}{c}{Napoved} \\
        \multicolumn{1}{c}{} &
        \multicolumn{1}{c|}{} &
        \multicolumn{1}{c}{Potreben pregled} &
        \multicolumn{1}{c}{Odklon sprejemljiv} \\ \hline
        \multirow[c]{2}{*}{\rotatebox[origin=tr]{90}{Resnica}}
        & Odklon kritičen    & 1 & 0   \\[1.5ex]
        & Odklon sprejemljiv  & 7   & 147 \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Matrika zamenjav}
    \label{tab:conf_matrix}
\end{table}

Pri analizi napak pri določitvi karakterističnih točk nad množico potencialnih kandidatov smo izračunali povprečno napako 5,41 cm in standardni odklon 2,77 cm za velikost odklona relativno na ročno določeno vertikalo.

\chapter{Zaključek}
\label{ch4}

V okviru diplomskega dela smo predstavili problematiko analize prostorskih podatkov visokonapetostnih omrežij.
Diplomsko delo predstavi pogoste probleme, ki jih srečujemo v praksi in predlaga možne pristope za samodejno obravnavo tovrstnih problemov.
V delu je opisan postopek samodejne določitve karakterističnih točk stebrov, ki so potrebne za analizo vertikalnosti stebrov omrežij.
Postopek smo preizkusili z obdelavo podatkov s terena, njegova uspešnost pa je bila tudi izmerjena in ovrednotena.
Za ocenitev uspešnosti postopka smo rezultate postopka primerjali z ročno pridobljenimi rezultati.
Primerjali smo relativno napako pri določitvi karakterističnih točk stebrov, ovrednotili pa smo tudi delež pravilno označenih primerov stebrov, kjer obstaja sum okvare, torej odklon stebra.
Rezultati kažejo, da je metoda uspešna, saj je postopek v množici kandidatov, kjer obstaja sum okvare, zajel vse dejansko okvarjene stebre, hkrati pa je bila množica označenih primerov majhna, v primerjavi s celotno množico primerov, kar občutno zmanjša obseg dela.

\section{Nadaljnje delo in možne izboljšave}

Pri postopku imamo opravka z delno surovimi podatki.
To pomeni, da talna površina še ni dokončno določena in operiramo le s kandidati za določitev talne površine.
Obstaja sum, da se lahko pojavi šumna točka, se klasificira kot kandidat za določitev talne površine in pokvari relief.
V praksi se tak primer še ni pojavil.
Postopek seveda deluje tudi na očiščenih podatkih, ki so na voljo v kasnejših korakih celotne analize zajetih podatkov.

Med dejanskimi točkami in sintetično mrežo plašča osrednjega dela stebra prihaja do manjših odstopanj.
Do teh odstopanj pride, ker se manjša napaka lahko nekajkrat propagira vzdolž rezin stebra.
Ta napaka bistveno ne vpliva na določitev centroida, saj je običajno simetrična glede na središče.
Vseeno bi bilo smiselno v prihodnosti poiskati še boljši pristop za generiranje plašča osrednjega dela stebra.

Trenutno postopek določi vertikalo stebra, saj predpostavlja ravnost stebra.
V praksi se lahko zgodi, da je konstrukcija stebra ukrivljena.
Morda bi lahko v prihodnosti zaznavali tudi taka odstopanja.

\section{Zaključne misli}
%Končni rezultat dela je bil razvoj postopka in njegova implementacija v praksi.
%V prvem testnem projektu smo raziskavo delali dvakrat; sprva ročno, tako, kot doslej, naknadno pa še samodejno s pomočjo razvitega postopka.
Najbolj pomembna lastnost postopka je njegova hitrost v primerjavi s človeško analizo.
Za analizo enakega obsega dela je bilo doslej potrebnih več tednov dela večih zaposlenih, postopek, opisan v diplomskem delu, pa nam omogoča ogled rezultatov že v nekaj urah, odvisno od količine zajetih podatkov.
Neposredna posledica tega je, da je analizo mogoče izvajati že na terenu, kar predstavlja dodatno fleksibilnost izvajalca in možnost dodatne inšpekcije na terenu.
Implementacija rešitve omogoča, da se strokovnjaki z domenskim znanjem lahko posvetijo primerom, kjer je potrebna človeška presoja.

Kljub določeni meri skepticizma se je postopek v okviru projekta, kjer je bil preizkušen, izkazal izvrstno.
Seveda je pri tovrstnih raziskavah samodejno dobljene rezultate obvezno potrebno še enkrat preveriti.
Postopek učinkovito zmanjša obseg človeškega dela, kar je bil tudi cilj razvoja postopka.

Nedvomno je bil postopek razvit uspešno, saj se že sedaj uporablja v praksi, z njim pa so zelo zadovoljni predvsem zaposleni.

\clearpage
\thispagestyle{plain}
\mbox{}
\clearpage
\thispagestyle{plain}
%\newpage %dodaj po potrebi, da bo številka strani za Literaturo v Kazalu pravilna!

\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatura}
\bibliographystyle{plainnat}
\bibliography{literatura}
\end{document}